{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-,:!=\\[\\]()\"`/]+|\\.(?!\\d)|&[lg]t;|(?!\\b)(?=[A-Z][a-z])","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"BRIET","text":""},{"location":"#briet-biblioteconomia-representa\u00e7\u00e3o-interoperabilidade-e-science-e-tecnologia","title":"BRIET: Biblioteconomia, Representa\u00e7\u00e3o, Interoperabilidade, E-science e Tecnologia","text":"<p>O grupo investiga o conceito de dado de pesquisa e os processos que envolvem sua transforma\u00e7\u00e3o em informa\u00e7\u00e3o e conhecimento cient\u00edfico. Estuda os cen\u00e1rios que d\u00e3o origem \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, uso e compartilhamento intensivos de dados: eScience, Ci\u00eancia Aberta, simula\u00e7\u00e3o, big data cient\u00edfico versus cauda longa da ci\u00eancia e que possibilitam o seu reuso para fins de gera\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, Estuda ainda tecnologias e ferramentas que possibilitam a gest\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o, a curadoria, a representa\u00e7\u00e3o, a encontrabilidade, o acesso, a interoperabilidae e o reuso de dados e informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicos-cient\u00edficas.</p>"},{"location":"#informa\u00e7\u00f5es-briet","title":"Informa\u00e7\u00f5es BRIET","text":""},{"location":"#linhas-de-pesquisa","title":"Linhas de pesquisa","text":"<ul> <li>Gest\u00e3o e curadoria de dados de pesquisa: estuda aspectos conceituais voltados para a gest\u00e3o de dados digitais de pesquisa, bem como normas, padr\u00f5es e tecnologias adequadas para a curadoria digital desses dados, incluindo sua preserva\u00e7\u00e3o e compartilhamento.</li> <li>Dados FAIR: estuda a ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es para tratamento de dados, como metadados, ontologias, identificadores persistentes e demais recursos que possibilitem tornar dados de pesquisa FAIR (findable - encontr\u00e1veis, acessible - acess\u00edveis, interoperable - interoper\u00e1veis, reusable - reus\u00e1veis). Se coloca como ponto para reuni\u00e3o de pesquisadores que participam da iniciativa Go-FAIR-Brasil e suas redes de implementa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento e recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o: estuda os fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento em diferentes contextos de estudo e aplica\u00e7\u00e3o. Estuda ainda os sistemas de organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento (SOCs)e os processos de tratamento, representa\u00e7\u00e3o e busca em sistemas de recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (SRI)s tradicionais e digitais </li> <li>Gest\u00e3o do conhecimento nuclear: estuda solu\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a preserva\u00e7\u00e3o, compartilhamento e dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento produzido no dom\u00ednio das ci\u00eancias nucleares, tendo como elemento norteador o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico do pa\u00eds na \u00e1rea nuclear.</li> </ul>"},{"location":"#reposit\u00f3rios","title":"Reposit\u00f3rios","text":"<ul> <li>CNPQ - Diret\u00f3rio dos grupos de pesquisa no Brasil - Lattes</li> <li>Github - Reposit\u00f3rio do Grupo BRIET</li> <li>Youtube - Canal do Grupo BRIET</li> </ul>"},{"location":"#identifica\u00e7\u00e3o-cnpq","title":"Identifica\u00e7\u00e3o CNPQ","text":"Situa\u00e7\u00e3o do grupo: Certificado Ano de forma\u00e7\u00e3o: 2017 Data da Situa\u00e7\u00e3o: 11/12/2017 13:59 Data do \u00faltimo envio: 23/05/2022 17:50 L\u00edder(es) do grupo: Luana Farias Sales Marques e Luis Fernando Say\u00e3o \u00c1rea predominante: Ci\u00eancias Sociais Aplicadas; Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00e3o do grupo: Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia - IBICT Unidade: Departamento de Ensino e Pesquisa Contato do grupo: luanasales@ibict.br"},{"location":"agenda/","title":"Agenda","text":""},{"location":"agenda/#2023","title":"2023","text":"<ul> <li>Agenda do clube de leitura do Grupo BRIET</li> </ul>"},{"location":"eventos/","title":"Eventos","text":""},{"location":"eventos/#organizados-pelo-grupo-briet","title":"Organizados pelo Grupo BRIET","text":""},{"location":"eventos/#ii-semin\u00e1rio-internacional-do-grupo-briet","title":"II Semin\u00e1rio Internacional do Grupo BRIET","text":"<p>O Grupo de Pesquisa Biblioteconomia, Recupera\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o, E-Science e Tecnologias (BRIET) do Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia (Ibict) promove o Segundo Semin\u00e1rio Internacional do Grupo BRIET \u2013 2023, entre os dias 30 e 31 deste m\u00eas.</p> <p>O tema deste ano ser\u00e1: \u201cA Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento e as Novas Formas de Comunica\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: Interlocu\u00e7\u00f5es Necess\u00e1rias\u201d. </p> <p>O evento \u00e9 gratuito e para participar basta acessar o canal do BRIET no youtube</p> <p>Os Certificados ser\u00e3o emitidos para quem fizer a inscri\u00e7\u00e3o online</p> <p>O encontro \u00e9 organizado pelo grupo e tem como objetivo interagir com pesquisadores de universidades estrangeiras; ouvir sobre as suas pesquisas e, tamb\u00e9m, dar conhecimento sobre as pesquisas desenvolvidas no contexto do grupo BRIET. </p> <p>\u201cOs discentes com pesquisa em andamento no \u00e2mbito do PPGCI \u2013 seja pesquisa de mestrado ou doutorado \u2013 apresentar\u00e3o seus estudos logo ap\u00f3s a palestra de cada um dos convidados internacionais a fim de receber sugest\u00f5es\u201d, esclarece a pesquisadora do Ibict e l\u00edder do Grupo BRIET, Luana Sales.</p> <p>De acordo com a pesquisadora Luana Sales, as tem\u00e1ticas ir\u00e3o abordar assuntos sobre: Modelagem do conhecimento; Ontologias, Dados FAIR, Interoperabilidade, Ci\u00eancia Aberta, Reprodutibilidade e Objetos Digitais.</p> <p>Durante o semin\u00e1rio, ser\u00e1 lan\u00e7ado o site do grupo onde ser\u00e3o postadas not\u00edcias sobre as pesquisas, em curso, desenvolvidas pelo grupo.</p>"},{"location":"eventos/#apresenta\u00e7\u00f5es","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Dia 1 | Manh\u00e3 | II Semin\u00e1rio Internacional do Grupo BRIET - 30 de mai. de 2023</li> </ul> <ul> <li>Dia 2 | Manh\u00e3 | II Semin\u00e1rio Internacional do Grupo BRIET - 31 de mai. de 2023</li> </ul> <ul> <li>Dia 2 | Tarde | II Semin\u00e1rio Internacional do Grupo BRIET - 31 de mai. de 2023</li> </ul>"},{"location":"eventos/#outros-eventos","title":"Outros eventos","text":""},{"location":"eventos/#semin\u00e1rio-nacional-de-bibliotecas-universit\u00e1rias---xxii","title":"Semin\u00e1rio Nacional de Bibliotecas Universit\u00e1rias - XXII","text":"<p>Bibliotecas e sustentabilidade: inova\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e sociedade</p> <p></p> <p>Realizado desde 1978, o Semin\u00e1rio Nacional de Bibliotecas Universit\u00e1rias chega em sua 22\u00aa edi\u00e7\u00e3o com o tema \u201cBibliotecas e sustentabilidade: inova\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e sociedade\u201d, sob organiza\u00e7\u00e3o da Biblioteca Universit\u00e1ria da Universidade Federal de Santa Catarina (BU UFSC) e da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Associa\u00e7\u00f5es de Bibliotec\u00e1rios, Cientistas da Informa\u00e7\u00e3o e Institui\u00e7\u00f5es (FEBAB). O evento acontecer\u00e1 em Florian\u00f3polis, no CentroSul, de 28/11 a 01/12.</p> <p>Bibliotecas universit\u00e1rias devem se inserir ativamente nas discuss\u00f5es acerca do desenvolvimento sustent\u00e1vel, promovendo o seu protagonismo ativo, din\u00e2mico e flex\u00edvel e se engajando continuamente em pr\u00e1ticas, servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es norteadas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Este alinhamento incorpora-se ao que preconiza a Agenda 2030 e seus Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que entraram na pauta da Biblioteconomia brasileira em 2016.</p> <p>Ao considerarmos que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o transversal que apoia todas as \u00e1reas de desenvolvimento, as bibliotecas universit\u00e1rias t\u00eam papel fundamental nos planos de desenvolvimento nacionais e regionais. S\u00e3o inclusive instrumentos de significativa import\u00e2ncia para o fortalecimento de suas comunidades, seja a da universidade como a da regi\u00e3o em que se insere.</p> <p>Al\u00e9m de tudo isso, o SNBU 2023 acontece em um ano muito especial e comemorativo para a \u00e1rea em Santa Catarina: s\u00e3o 50 anos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o em Biblioteconomia da UFSC e da UDESC, 20 anos do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o da UFSC e 10 anos do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o da UDESC!</p> <p>A Comiss\u00e3o Organizadora, desde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o do SNBU 2023, fundamenta-se em valores com inova\u00e7\u00e3o, sustentabilidade e diversidade inova\u00e7\u00e3o, sustentabilidade e diversidade.</p>"},{"location":"eventos/#14\u00aa-confer\u00eancia-lus\u00f3fona-de-ci\u00eancia-aberta","title":"14\u00aa Confer\u00eancia Lus\u00f3fona de Ci\u00eancia Aberta","text":"<p>Dando continuidade ao \u00eaxito das edi\u00e7\u00f5es anteriores e mantendo a parceria desde 2010, o evento \u00e9 organizado pelos Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o e Bibliotecas da Universidade do Minho (USDB), pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia (FCT) e pelo Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia (IBICT) e, conjuntamente, pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte.  A 14\u00aa ConfOA decorrer\u00e1 em Natal, Brasil, de 18 a 21 de setembro.</p> <p>A ConfOA pretende reunir as comunidades portuguesa, brasileira, bem como dos restantes pa\u00edses lus\u00f3fonos, que desenvolvem atividades de investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, gest\u00e3o de servi\u00e7os e defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas relacionadas com a Ci\u00eancia Aberta em todas as suas vertentes, nomeadamente o Acesso Aberto \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e os Dados de Investiga\u00e7\u00e3o. A ConfOA assume-se como o espa\u00e7o privilegiado para promover a partilha, discuss\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos, pr\u00e1ticas e investiga\u00e7\u00e3o sobre estas tem\u00e1ticas, em todas as suas dimens\u00f5es e perspectivas.</p> <ul> <li>Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse o site do evento, https://confoa.rcaap.pt/2023/apresentacao/</li> </ul>"},{"location":"eventos/#vii-congresso-brasileiro-em-organiza\u00e7\u00e3o-do-conhecimento","title":"VII Congresso Brasileiro em Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento","text":"<p>A comunidade da ISKO-Brasil ir\u00e1 se reunir nos dias 06 e 07 de junho de 2023, na cidade de Londrina, Paran\u00e1, Brasil, para refletir sobre a Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento em diferentes contextos: desafios e perspectivas na era da datifica\u00e7\u00e3o. O VII Congresso Brasileiro em Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento ter\u00e1 como foco a discuss\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento no contexto digital, em especial os impactos filos\u00f3ficos, \u00e9ticos e culturais das tecnologias nesse contexto.</p> <ul> <li>Para mais informa\u00e7\u00f5es acesse o site do evento: https://www.even3.com.br/iskobrasil</li> </ul>"},{"location":"integrantes/","title":"Integrantes do Grupo BRIET","text":""},{"location":"integrantes/#coordena\u00e7\u00e3o","title":"Coordena\u00e7\u00e3o","text":"Nome Atua\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00e3o Luana Farias Sales Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Coordena\u00e7\u00e3o UFRJ - PPGCI/IBICT Lu\u00eds Fernando Say\u00e3o Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Coordena\u00e7\u00e3o CNEN - PPGCI/IBICT"},{"location":"integrantes/#doutorado","title":"Doutorado","text":"Nome Atua\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00e3o Antonio Victor Rodrigues Bot\u00e3o Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ Carla Beatriz Marques Felipe Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Carla Maria Martellote Viola Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Carlos Victor de Oliveira Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Jos\u00e9 Gustavo Moura Corr\u00eaa Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Karina Veras Praxedes dos Santos Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Marcelle Costal Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Maria Cecilia Jardim Barros Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Roberta Pereira da Silva de Paula Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Rosane Teles Lins Castilho Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT Simone Faury Dib Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado Fiocruz - PPGICS Tain\u00e1 Regly Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Doutorado UFRJ - PPGCI/IBICT"},{"location":"integrantes/#mestrado","title":"Mestrado","text":"Nome Atua\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00e3o Ana L\u00facia da Silva Ara\u00fajo Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado IBICT PPGCI/UFRJ M\u00e1rcia Barcelos Gomes Silvares Mestrado UFRJ - PPGCI/IBICT Edvaldo Wellington da Cunha Monteiro Mestrado UFPA - PPGCI Fernanda Vieira Costa Orlandini Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado PPGB-UNIRIO Gabriel Santiago Macedo Orcid image/svg+xml Orcid Oricd Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado UFRJ - PPGCI/IBICT Isaque Fontes Braga Plataforma Lattes image/svg+xml Plataforma Lattes Plataforma Lattes Mestrado PPGB-UNIRIO"},{"location":"projetos/","title":"Projetos","text":""},{"location":"projetos/#projetos-em-andamento","title":"Projetos em andamento","text":"<ul> <li>Gest\u00e3o de dados de pesquisa FAIR: uma proposta de modelo para acelera\u00e7\u00e3o das pesquisas cient\u00edficas no estado do Rio de Janeiro (2022 - Atual)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: A pesquisa, contextualiza-se no \u00e2mbito das discuss\u00f5es contempor\u00e2neas sobre gest\u00e3o de dados de pesquisa, considerando esses dados como insumos relevantes para a acelera\u00e7\u00e3o do progresso das pesquisas no Estado do Rio de Janeiro. Parte-se do pressuposto de que dados de pesquisa precisam de infraestruturas gerenciais e tecnol\u00f3gicas sustent\u00e1veis de curadoria para que eles se tornem encontr\u00e1veis, acess\u00edveis, interoper\u00e1veis e assim aumentem seu potencial de reutiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, se alinhem aos princ\u00edpios FAIR. Essas infraestruturas, servem como elemento agregador entre pesquisadores-geradores e consumidores de dados, ag\u00eancias de fomento e editores cient\u00edficos, se constituindo um ferramental fundamental para a acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento cient\u00edfico, integrando-se objetivamente \u00e0s pol\u00edticas fluminenses de inova\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>CURADORIA DIGITAL DE DADOS DE PESQUISA: ESTUDO E ALINHAMENTO DE SEU CICLO COM O CICLO DE VIDA DA PESQUISA CIENT\u00cdFICA (2021 - Atual)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: Parte consider\u00e1vel dos dados gerados pelas pesquisas atualmente se encontra invis\u00edvel pela aus\u00eancia de compartilhamentos, sendo perdidos pela obsolesc\u00eancia tecnol\u00f3gica e pela falta de tratamento e com isso tendo o seu potencial de reuso e contribui\u00e7\u00e3o para novas pesquisas perdidos. Considerando que o potencial de reuso dos dados est\u00e1 fortemente relacionado \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas na gest\u00e3o e na curadoria e que essas pr\u00e1ticas devem estar alinhadas com os processos de execu\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica, o presente projeto pretende investigar, a partir da interlocu\u00e7\u00e3o entre teorias que fundamentam a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e a Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento, as fases que envolvem o ciclo da pesquisa cient\u00edfica, buscando integra-las \u00e0s fases da curadoria digital de dados de pesquisa.</p> <ul> <li>Infraestrutura de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o e Preserva\u00e7\u00e3o do Conhecimento Nuclear Brasileiro (2019 - Atual)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: O crescente interesse pelos dados coletados ou gerados pelas atividades de pesquisa na \u00faltima d\u00e9cada por toda a sociedade e n\u00e3o s\u00f3 pelos segmentos acad\u00eamicos e cient\u00edficos criou uma demanda por estruturas organizacionais, tecnol\u00f3gicas e por capital humano que pudessem dar conta da gest\u00e3o, sustentabilidade e utiliza\u00e7\u00e3o ampla desses novos ativos informacionais. Em raz\u00e3o disso, a \u00e1rea Nuclear enquanto grande produtora e consumidora em potencial de dados de pesquisa nucleares necessita de infraestruturas voltadas para a preserva\u00e7\u00e3o desses dados, tornando-os parte integrante da mem\u00f3ria cient\u00edfica da \u00e1rea e insumos para novas pesquisas. O presente projeto se coloca diante desse grande desafio que \u00e9 gerenciar o conhecimento Nuclear, atualmente formado em boa parte por dados nascidos em formatos digitais. Assim, o presente projeto tem por objetivo a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma para preserva\u00e7\u00e3o do conhecimento nuclear brasileiro.</p> <ul> <li>CURADORIA, GEST\u00c3O E COMPARTILHAMENTO DE DADOS DE PESQUISA: UM CAMINHO EM DIRE\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO NUCLEAR (2019 - Atual)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: A pesquisa cient\u00edfica contempor\u00e2nea produz e utiliza uma quantidade extraordin\u00e1ria de dados. Esse fato caracteriza o conceito emergente de e-Science. Neste contexto, grande parte dos resultados das atividades de pesquisa est\u00e1 sendo criada em formatos digitais. Embora de grande valor, esses dados est\u00e3o sob o risco de serem perdidos pela obsolesc\u00eancia tecnol\u00f3gica e pela fragilidade inerente das m\u00eddias digitais. Dessa forma, o desafio da curadoria digital de dados cient\u00edficos est\u00e1 na necessidade de preservar as cole\u00e7\u00f5es de dados digitais, bem como na sua capacidade de transmitir conhecimento para usu\u00e1rios futuros, permitindo-os reanalisar os dados em novos contextos.</p> <ul> <li>REVELANDO O LADO INVIS\u00cdVEL DA PESQUISA CIENT\u00cdFICA: ESTUDO SOBRE OS OBST\u00c1CULOS NO ACESSO, COMPARTILHAMENTO (2019 - Atual)</li> </ul>"},{"location":"projetos/#projetos-encerrados","title":"Projetos encerrados","text":"<ul> <li>REPOSIT\u00d3RIO DIGITAL CONFI\u00c1VEL PARA DADOS DE PESQUISA NUCLEAR (2017 - 2019)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: Os Institutos da Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear (CNEN), enquanto unidades de pesquisa, est\u00e3o voltados para a pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, para o ensino em n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e para a inova\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio interdisciplinar das ci\u00eancias nucleares. Como desdobramento de suas atividades acad\u00eamicas e de pesquisa e desenvolvimento, esses institutos produzem intensamente informa\u00e7\u00f5es e dados de pesquisa em formatos digitais. Esses recursos informacionais s\u00e3o parte da mem\u00f3ria institucional da CNEN e se configuram como parte consider\u00e1vel do conhecimento produzido na \u00e1rea Nuclear. Esse conhecimento \u00e9 explicitado em forma de relat\u00f3rios, teses e disserta\u00e7\u00f5es, artigos, multim\u00eddia, apresenta\u00e7\u00f5es, aulas, programas de computador, simula\u00e7\u00f5es, ambientes virtuais e cole\u00e7\u00f5es de dados, que est\u00e3o registrados nos mais diversos formatos e m\u00eddias.</p> <ul> <li>UM CRIS PARA A \u00c1REA NUCLEAR (2017 - 2017)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: A crescente complexidade das atividades de pesquisa, a imensa gera\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es e a necessidade de gerenciar processos propiciaram o surgimento infraestruturas tecnol\u00f3gicas com vistas ao tratamento e \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es. Essas infraestruturas v\u00eam sendo criadas n\u00e3o apenas para o armazenamento de dados, mas principalmente para gerenciar os processos e as etapas das atividades de pesquisa. Os benef\u00edcios s\u00e3o vistos n\u00e3o apenas pelos pesquisadores, mas pelos gestores, pelas ag\u00eancias de fomento, pelas empresas, bem como pelo p\u00fablico em geral. Essas infraestruturas permitem a contextualiza\u00e7\u00e3o das atividades cient\u00edficas, otimizam os fluxos de trabalho, tornando a produ\u00e7\u00e3o mais transparente, al\u00e9m de padroniz\u00e1-las e permitir sua avalia\u00e7\u00e3o e reavalia\u00e7\u00e3o para o bom andamento das pesquisas, bem como para o reuso de dados e para a viabiliza\u00e7\u00e3o de novas descobertas.</p> <ul> <li>Modelo de pol\u00edtica de curadoria de dados de pesquisa para o pa\u00eds (2016 - 2019)</li> </ul> <p>Descri\u00e7\u00e3o: A gest\u00e3o de dados de pesquisa \u00e9 considerada essencial para condu\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica no s\u00e9culo XXI, mas os dados s\u00f3 podem ser gerenciados e preservados ao longo do tempo e do espa\u00e7o por meio de compromissos institucionais sustent\u00e1veis. O projeto tem como objetivo principal apresentar uma an\u00e1lise multifacetada dos elementos necess\u00e1rios para a defini\u00e7\u00e3o de um modelo de curadoria digital para o pa\u00eds que considere os aspectos pol\u00edticos, infraestrutura organizacional e tecnol\u00f3gica, pesquisa em curadoria digital, desenvolvimento de cole\u00e7\u00f5es de dados de pesquisa, forma\u00e7\u00e3o de especialistas, sustentabilidade econ\u00f4mica, implica\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9ticas e legais e oferecimento de servi\u00e7os. Ser\u00e1 tomado como principal recurso metodol\u00f3gico o exame dos relat\u00f3rios nacionais, regionais e internacionais sobre pol\u00edticas de gest\u00e3o de dados de pesquisa; desse universo, tr\u00eas relat\u00f3rios foram considerados fundamentais no endere\u00e7amento de quest\u00f5es de curadoria de dados de pesquisa: os relat\u00f3rios da National Science Fundation (NFS), do Digital Data Curation (DDC) e da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE).</p>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/#2023","title":"2023","text":"<ul> <li>Aula de Gest\u00e3o de Dados de Pesquisa ministrada para o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o - PPGCI da Universidade Federal do Par\u00e1 - UFPA - (slides: parte 1 e  parte 2) </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/#2022","title":"2022","text":"<ul> <li>Aula ministrada na disciplina de Web Sem\u00e2ntica do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o - PPGCI do conv\u00eanio Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia - IBICT com a Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ com o tema \u00cfnteroperabilidade de reposit\u00f3rios\" (slides)</li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/#2021","title":"2021","text":"<ul> <li>Palestra ministrada no Arquivo Nacional - AN - intitulada \"Dados de Pesquisa como objeto da Arquivologia\"- (slides)</li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/apresentacoes/#2019","title":"2019","text":"<ul> <li>Palestra minsitrada no Curso de Biblioteconomia e Gest\u00e3o - CBG - da Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ intitulada \"Na onda dos dados\" - (slides)</li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/","title":"Produ\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica","text":""},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2023","title":"2023","text":"<ul> <li>GARCIA, A. C. D. S.; SAY\u00c3O, L. F.; SILVA, M. O sistema eletr\u00f4nico de informa\u00e7\u00f5es (SEI) : um exame comparativo das avalia\u00e7\u00f5es do arquivo nacional e do Minist\u00e9rio da Economia com base no e-ARQ Brasil. Revista Brasileira de Preserva\u00e7\u00e3o Digital, v. 4, p.1-23, 2023. Dispon\u00edvel em: https://econtents.bc.unicamp.br/inpec/index.php/rebpred/article/view/17426/12249. </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2022","title":"2022","text":"<ul> <li> <p>IBICTCAST: O que s\u00e3o os princ\u00edpios FAIR? Luana Sales fala sobre os princ\u00edpios FAIR. [Locu\u00e7\u00e3o de]: M. Braga e Luana Sales. [S.l.]: IBICT, 3 maio 2022. Podcast. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=bWE1M9QgeJ4. 22min 21 seg. </p> </li> <li> <p>SALDANHA, G. S.; SALES, L. F.; SOUZA, R. F.  Apresenta\u00e7\u00e3o do livro Teorias e Dom\u00ednios Emergentes da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. In: SOUZA, R.F; SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Teorias e dom\u00ednios emergentes da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 13-15. Dispon\u00edvel em: Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ibict.br/bitstream/123456789/1241/1/SouzaSalesSaldanha_TeoriasDominiosEmergentesOrganizacaoConhecimento_2022.pdf. </p> </li> <li> <p>SALDANHA, G. S.; SOUZA, R. F.; SALES, L. F. Linguagens document\u00e1rias para democracia document\u00e1ria. In:  SOUZA, R.F; SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 19-38. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1240. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; CASTRO, M. C. Tesauros de base conceitual: fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e fluxo para planejamento e operacionaliza\u00e7\u00e3o. In:  SANTOS, G. C.; SHINTAKU, M. (org.). Ecossistemas e inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas: da constru\u00e7\u00e3o \u00e0s boas pr\u00e1ticas. 1. ed.S\u00e3o Paulo: UNICAMP, 2022, p. 169-183.</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Proposta de modelo de servi\u00e7o de gest\u00e3o de dados de pesquisa. AtoZ: Novas Pr\u00e1ticas em Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento, v. 11, p. 1-13, 2022. DOI: 10.5380/atoz.v11i0.85765. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/v/215464</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SOUZA, R. F.; SALDANHA, G. S.  Pref\u00e1cio do livro Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. In: SOUZA, R.F; SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 15-18. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1240. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Epistemologia da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 14-19. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1242.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. Uma contribui\u00e7\u00e3o aos estudos da materialidade dos objetos digitais informacionais. In: SALDANHA, G.; CASTRO, P. C.; PIMENTA, R. (org.). Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: sociedade, cr\u00edtica e inova\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022, v. 1, p. 83-110. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1227. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Plataformas de gest\u00e3o de dados de pesquisa. Palabra Clave (Argentina), v. 12, n.1, La Plata, 2022. DOI: 10.24215/18539912e171. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/v/207447.</p> </li> <li> <p>SOUZA, R. F.; SALDANHA, G. S.; SALES, L. F. (org.). Epistemologia da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022. 306p. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1242. </p> </li> <li> <p>SOUZA, R. F.; SALDANHA, G. S.; SALES, L.F. Apresenta\u00e7\u00e3o do livro Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. In:  SOUZA, R.F; SALES, L.F; SALDANHA, L.F. (org.). Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2022, p. 13-15. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1240. </p> </li> <li> <p>SOUZA, R. F.; SALES, L. F.; SALDANHA, G. S. (org.) . Sistemas de Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento: territ\u00f3rios contempor\u00e2neos. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022. 162p. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1240. </p> </li> <li> <p>SOUZA, R. F.; SALES, L. F.; SALDANHA, G. S. (org.). Teorias e dom\u00ednios emergentes da Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2022. 234p. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ibict.br/bitstream/123456789/1241/1/SouzaSalesSaldanha_TeoriasDominiosEmergentesOrganizacaoConhecimento_2022.pdf. </p> </li> <li> <p>VIOLA, M. M.; SALES, L. F. A \"alquimia\" da relev\u00e2ncia, o reuso de dados e seu impacto no desenvolvimento sustent\u00e1vel: contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 agenda 2030. Encontros Bibli: revista eletr\u00f4nica de biblioteconomia e ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, [S. l.], v. 27, n. 1, p. 1-21, 2022. DOI: 10.5007/1518-2924.2022.e79971. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufsc.br/index.php/eb/article/view/79971.</p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2021","title":"2021","text":"<ul> <li> <p>BASTOS, D. R. ; SALES, L. F. Do objeto ao documento digital no \u00e2mbito das bibliotecas, arquivos e museus. Verbo de Minas, v. 22, p. 45-71, 2021. Dispon\u00edvel em: https://seer.uniacademia.edu.br/index.php/verboDeMinas/article/download/2902/1961</p> </li> <li> <p>COSTAL, M. C. S. ; ZATTAR, M. ; SALES, L. F. Forma\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio brasileiro no contexto da compet\u00eancia em dados. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 8, p. 1-13, 2021. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/v/165450</p> </li> <li> <p>COSTAL, M. C. S.; ZATTAR, M.; SALES, L.F.  Forma\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio e o desenvolvimento de compet\u00eancias e habilidades na gest\u00e3o de dados de pesquisa. In:  ZAFALON, Z. R.; BRAZ, M. I.; ARA\u00daJO, A. dos S.; NUNES, M. S. C. (org.). Percursos de pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica profissional. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Abecin, 2021, p. 114-140. Dispon\u00edvel em: https://portal.abecin.org.br/editora/issue/view/41/8. </p> </li> <li> <p>ROCHA, L. ; SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Descrever para preservar: metadados como ferramenta para gest\u00e3o de dados de pesquisa. In: PINHO, F. A.; GUIMAR\u00c3ES, J. A. C. (org.). Mem\u00f3ria, tecnologia e cultura na organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento. 1. ed. Recife: Editora UFPE/ISKO Brasil, 2017, v. 4, p. 194-410. Dispon\u00edvel em: https://isko.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Proceedings-ISKO-Brasil-2017.pdf. </p> </li> <li> <p>ROCHA, L. L. ; SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Descrever para preservar: metadados como ferramenta para gest\u00e3o de dados de pesquisa. In: PINHO, F. A.; GUIMAR\u00c3ES, J. A. (org.). Mem\u00f3ria, tecnologia e cultura na Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. 1. ed. Recife: UFPE, 2017, v. 4, p. 194-201. Dispon\u00edvel em: https://isko.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Proceedings-ISKO-Brasil-2017.pdf. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. Compatibiliza\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica entre dados de pesquisa: promovendo fairifica\u00e7\u00e3o em dom\u00ednios interdisciplinares. In: SALDANHA, G. S.; CASTRO, P. C. PIMENTA, R. M. (org.). Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o: sociedade, cr\u00edtica e inova\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 75-92. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1227. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; VEIGA, V. S. O.; HENNING, P. C.; SAY\u00c3O, L. F. (org.).  Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021. v. 1. 291p. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; VIOLA, C. M. M. (org.) . Informa\u00e7\u00e3o digital e suas diversas abordagens pela \u00f3tica de um cientista da informa\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021. 346p. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1186. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; VEIGA, V. S. O. ; HENNING, P. C. ; SAY\u00c3O, L. F. Um panorama hist\u00f3rico da iniciativa GO FAIR: da Europa para o Brasil. In:  SALES, L.F; VEIGA, V.S; HENNING, P; SAY\u00c3O, L.F. (org.). Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1.ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 9-22. Dispon\u00edvel em:  https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F.; VEIGA, V. S. O. ; HENNING, P. C. ; SAY\u00c3O, L. F. Apresenta\u00e7\u00e3o. In:  SALES, L.F; VEIGA, V.S; HENNING, P; SAY\u00c3O, L.F.(org.). Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 7-8. Dispon\u00edvel em:  https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. ; SALES, L. F.  Um modelo de implementa\u00e7\u00e3o para a internet de dados &amp; servi\u00e7os FAIR. In: SALES, L. F.; VEIGA, V. S. de O.; HENNING, P.; SAY\u00c3O, L. F.(org.). Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1.ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2021, v. 1, p. 224-283. Dispon\u00edvel em:  https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. ; SALES, L. F. ; FELIPE, C. B. M. Sobre a obscuridade da ci\u00eancia ou para onde v\u00e3o os resultados negativos das pesquisas? . SciELO em Perspectiva: Humanas, 2021. S\u00e3o Paulo: Scielo, 2021. Dispon\u00edvel em: https://humanas.blog.scielo.org/blog/2021/03/25/sobre-a-obscuridade-da-ciencia-ou-para-onde-vao-os-resultados-negativos-das-pesquisas/</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. ; SALES, L. F. Gest\u00e3o de dados como servi\u00e7o: proposta de um modelo. In: SALES, L. F.; VIOLA, C. M. M. (org.). Informa\u00e7\u00e3o digital e suas diversas abordagens pela \u00f3tica de um cientista da informa\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021, v. 1, p. 285-333. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1186.  </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. ; MARQUES, C. B. Invisible science: publication of negative research results. Transinforma\u00e7\u00e3o, [S. l.], v. 33, p. 1-11, 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.scielo.br/j/tinf/a/yXyvKb46TWYttnrJWtwPtpD/abstract/?lang=en# .</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L.F. Um modelo de implementa\u00e7\u00e3o para a internet de dados &amp; servi\u00e7os FAIR. In:  SALES, L.F; VEIGA, V.S; HENNING, P; SAY\u00c3O, L.F. (org.). Princ\u00edpios FAIR aplicados \u00e0 gest\u00e3o de dados de pesquisa. 1. ed.Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 223-248. Dispon\u00edvel em:  https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1182. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F; SALES, L. F. Gest\u00e3o de dados como servi\u00e7o: proposta de um modelo. In:  SALES, L. F.; VIOLA, C. M. M. (org.). Informa\u00e7\u00e3o digital e suas diversas abordagens pela \u00f3tica de um cientista da informa\u00e7\u00e3o. 1. ed. Rio de Janeiro: IBICT, 2021, p. 285-334. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1186. </p> </li> <li> <p>VIOLA, C. M. M. ; SALES, L.F. Organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento na C\u00e2mara dos Deputados Brasileira: estudo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico para categoriza\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es sobre direitos em constru\u00e7\u00e3o das mulheres. In: V Congresso ISKO Espanha-Portugal, 2021, Lisboa. Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento no Horizonte 2030: Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Sa\u00fade: Atas do V Congresso ISKO Espanha-Portugal. Lisboa: Centro de Estudos Cl\u00e1ssicos, Colibri, 2021. p. 113-124. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ul.pt/handle/10451/50067. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2020","title":"2020","text":"<ul> <li> <p>AS CINCO leis de Ranganathan aplicadas \u00e0 Gest\u00e3o de Dados de Pesquisa. [S.l.]: Biblioteca de Ci\u00eancias Humanas, 18 jun. 2020. 1 v\u00eddeo (2h02min54s). [Live]. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=wExu6UsLbOM. Participa\u00e7\u00e3o de Edvander Pires, Luana Sales e Juliana Lima.   </p> </li> <li> <p>COSTAL, M.; SALES, L.; ZATTAR, M. Compet\u00eancia em dados: habilidades na atua\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio. BIBLOS, v. 34, n.2. 2020. DOI: https://doi.org/10.14295/biblos.v34i2.11809. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.furg.br/biblos/article/view/11809.</p> </li> <li> <p>FREIRE, K. M. W.; SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Curadoria digital no contexto art\u00edstico e cultural: possibilidades de reuso de dados de arte. Encontros Bibli: Revista Eletr\u00f4nica de Biblioteconomia e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 25, p. 1-21, 2020. DOI: 10.5007/1518-2924.2020.e74280. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufsc.br/index.php/eb/article/view/74280/44534</p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: compartilhamento de dados da cauda longa da pesquisa cient\u00edfica. In: PINHEIRO, L. V. R.; VALERIO,P. M. (org.). Da g\u00eanese \u00e0 contemporaneidade da comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. 1. ed.Jo\u00e3o Pessoa: Editora UFPB, 2020, p. 289-318. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: compartilhamento de dados na cauda longa da pesquisa. In: PINHEIRO, L. V. R. ; VALERIO, P. M. (org.). Da g\u00eanese \u00e0 contemporaneidade da comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. 1.ed.Jo\u00e3o Pessoa: Editora da UFPB, 2020, v. 1, p. 289-304. DOI: 10.13140/RG.2.2.33693.84965</p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Ampliando as fronteiras da editora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: o papel dos reposit\u00f3rios de dados. In: SHINTAKU, M.; SALES, L. F; COSTA, M. (org.). T\u00f3picos sobre dados abertos para editores cient\u00edficos. 1. ed. Botucatu, SP: ABEC, 2020, v. 1, p. 39-45. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1072. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Dados de pesquisa: quem ama cuida. Rio de Janeiro: CNEN-IBICT, 2020. 23p. (Cartilha de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica). Dispon\u00edvel em: https://livroaberto.ibict.br/bitstream/123456789/1083/2/cartilha%20dados%20de%20pesquisa.pdf</p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Research data: love then, care then. Rio de Janeiro: CNEN - IBICT, 2020. 23p. (Cartilha de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica). Dispon\u00edvel em: https://livroaberto.ibict.br/bitstream/123456789/1084/2/research%20data%20primer.pdf </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SHINTAKU, M. ; COSTA, M. Ci\u00eancia Aberta, gest\u00e3o de dados de pesquisa e novas possibilidades para a editora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: SHINTAKU, M.; SALES, L. F.;  COSTA, M..(org.). T\u00f3picos sobre dados abertos para editores cient\u00edficos. 1. ed. Botucatu: ABEC, 2020, p. 14-20. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1072. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Ampliando as fronteiras da editora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: o papel dos reposit\u00f3rios de dados. In: SHINTAKU, M.; SALES, L. F; COSTA, M. (org.). T\u00f3picos sobre dados abertos para editores cient\u00edficos. Botucatu, SP: ABEC, 2020, p. 39-45. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1072. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: por que os pesquisadores n\u00e3o publicam seus resultados negativos?. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Informa\u00e7\u00e3o, v. 25, n. 4, p. 98-116, 2020. DOI: 10.5433/1981-8920.2020v25n4p98. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/informacao/article/view/40016/pdf</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Afinal, o que \u00e9 dado de pesquisa?. BIBLOS - Revista do Instituto de Ci\u00eancias Humanas e da Informa\u00e7\u00e3o, v. 34, n. contexto, 2020. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/162776.</p> </li> <li> <p>SHINTAKU, M.; SALES, L. F.; COSTA, M. (org.) . T\u00f3picos sobre dados abertos para editores cient\u00edficos. 1. ed. Botucatu: ABEC, 2020. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1072. </p> </li> <li> <p>SILVA, N. B. X.; SALES, L. F.; SANTOS, J. D. F. D. Estudo de categorias para sistematiza\u00e7\u00e3o de conceitos em gest\u00e3o do conhecimento. AtoZ: Novas Pr\u00e1ticas em Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento, v. 9, n. 1, p. 32-41, 2020. DOI: 10.5380/atoz.v9i1.74363. Dispon\u00edvel em: https://revistas.ufpr.br/atoz/article/view/74363/41389</p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2019","title":"2019","text":"<ul> <li> <p>HENNING, P. C.; RIBEIRO, C. J. S.; SALES, L. F.; MOREIRA, L. R.; SANTOS, L. O. B. S. Desmistificando os princ\u00edpios fair: conceitos, m\u00e9tricas, tecnologias e aplica\u00e7\u00f5es inseridas no ecossistema dos dados fair. Pesquisa brasileira em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e Biblioteconomia, v. 14, n. 3, 2019. DOI: 10.22478/ufpb.1981-0695.2019v14n3.46969. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/pbcib/article/view/46969/27332</p> </li> <li> <p>HENNING, P. C.; SALES, L. Entrevista com barend mons. Liinc em revista, v. 15, n. 2, 2019. DOI: 10.18617/liinc.v15i2.5043. Dispon\u00edvel em: http://revista.ibict.br/liinc/article/view/5043/4321. </p> </li> <li> <p>MORAES, L. S.; SALES, L. F. Uso das redes sociais pelos reposit\u00f3rios institucionais de acesso aberto. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 48, n. 3, 2019. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/136344. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Dez mandamentos para bons reposit\u00f3rios de dados de pesquisa. In: BARBALHO, C.R. S.; INOMATA, D. O.; MACELINO, J. (org.). A ci\u00eancia aberta e seus impactos na Regi\u00e3o Norte do Brasil. 1. ed. Manaus: EDUA, 2019, p. 31-49. Dispon\u00edvel em: http://repositorioinstitucional.uea.edu.br/handle/riuea/1791. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Uma proposta de taxonomia para dados de pesquisa. Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, v. 4, p. 31-48-48, 2019. Dispon\u00edvel em: https://revistas.ufrj.br/index.php/rca/article/view/26337. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SHINTAKU, M. A Ci\u00eancia Aberta e a necessidade de novos modelos de publica\u00e7\u00e3o. In: SHINTAKU, M; SALES, L. F. (org.). Ci\u00eancia Aberta para editores cient\u00edficos. 1. ed. Botucatu: ABEC, 2019, p. 11-14. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1071. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. et al. Go fair Brazil: a challenge for Brazilian data science. Data Intelligence, v. 2, p. 238-245, 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.arca.fiocruz.br/handle/icict/37518</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Uma proposta de taxonomia para dados de pesquisa. Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, v. 4, n. 1, p. 31-48, 2019. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/118944.</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SOUZA, R. F. Publica\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas: melhorando comunica\u00e7\u00e3o entre homem e m\u00e1quina. In: SHINTAKU, M; SALES, L. F. (org.). Ci\u00eancia aberta para editores cient\u00edficos. Botucatu, SP: ABEC, 2019. p. 87-92. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1071. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F ; SALES, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: os dados da cauda longa da pesquisa cient\u00edfica. In: DIAS, G. A.; OLIVEIRA, B. M. J. F. DE. (org.). Dados cient\u00edficos: perspectivas e desafios. 1. ed. Jo\u00e3o Pessoa: UFPB, 2019, p. 33-52. Dispon\u00edvel em: http://www.editora.ufpb.br/sistema/press5/index.php/UFPB/catalog/book/359. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. ; SALES, L. F. A grande e a pequena ci\u00eancia: an\u00e1lise das diferen\u00e7as na gest\u00e3o de dados de pesquisa. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade-Estudos, v. 29, p. 151-170, 2019. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufpb.br/ojs2/index.php/ies/article/view/47615/27371</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. O fim da teoria: o confronto entre a pesquisa orientada por dados e a pesquisa orientada por hip\u00f3teses. Liinc em Revista, [S. l.], v. 15, n. 1, 2019. DOI: 10.18617/liinc.v15i1.4688. Dispon\u00edvel em: https://revista.ibict.br/liinc/article/view/4688.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Peri\u00f3dicos de resultados negativos: revelando uma parte invis\u00edvel da ci\u00eancia. In: SHINTAKU, M; SALES, L. F. (org.). Ci\u00eancia aberta para editores cient\u00edficos. Botucatu, SP: ABEC, 2019. p. 97-102. Dispon\u00edvel em: https://ridi.ibict.br/handle/123456789/1071. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o de dados de pesquisa. Ponto de acesso  (UFBA), v. 12, p. 80-108, 2019. Dispon\u00edvel em: https://portalseer.ufba.br/index.php/revistaici/article/view/28965/18033</p> </li> <li> <p>SHINTAKU, M.; SALES, L. F. Ci\u00eancia Aberta para editores cient\u00edficos. 1. ed. S\u00e3o Paulo: ABEC, 2019. Dispon\u00edvel em: http://ridi.ibict.br/handle/123456789/1071. </p> </li> <li> <p>SILVA, M. H. F. X.; SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F.; DRUMOND, G. M.; MARANH\u00c3O, A. M. N. Compet\u00eancias dos bibliotec\u00e1rios na gest\u00e3o dos dados de pesquisa. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 48, n. 3, 2019. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/136517.</p> </li> <li> <p>WITTENBURG, P. et al. The FAIR Funder pilot programme to make it easy for funders to require and for grantees to produce FAIR Data. Arxiv, 2019, v.2. (preprint). Dispon\u00edvel em: https://arxiv.org/abs/1902.11162v2. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2018","title":"2018","text":"<ul> <li> <p>SALDANHA, G. S.; SOUZA, R. F.; SALES, L. Questionar tudo! Caminhos para uma teoria sociocr\u00edtica da organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento. Liinc em revista, v. 14, n. 2, 2018. DOI: 10.18617/liinc.v14i2.4527. Dispon\u00edvel em: http://revista.ibict.br/liinc/article/view/4527/3939 . </p> </li> <li> <p>CAVALCANTI, M. T. ; PIMENTA, R. M ; SALES, L.F.  Compartilhamento e acesso a dados de pesquisa em humanidades digitais. In: 9<sup>th</sup> CONFOA, 2018, Lisboa. Cadernos BAD. Portugal: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Bibliotec\u00e1rios, Arquivistas e Documentalistas, 2018. v. 2. p. 1-15. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/download/110154. </p> </li> <li> <p>CAVALCANTI, M. T.; SALES, L. F.; PIMENTA, R. M. Compartilhamento e acesso a dados de pesquisa em humanidades digitais. Cadernos BAD (Portugal), n. 1, p. 30-40, 2018. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/110022. </p> </li> <li> <p>CURADORIA digital e dados de pesquisa. Autoria de Lu\u00eds Fernando Say\u00e3o. [S. l.: s. n.], 2018. 1 v\u00eddeo (1h05min24s). Publicado pelo canal WIDat 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=cii9DfGHzCg. </p> </li> <li> <p>FERREIRA, L.; MARQUES, L. F. S. Indexa\u00e7\u00e3o colaborativa de acervo de imagens em acesso aberto: a experi\u00eancia do IBGE. Cadernos BAD (Portugal), n. 1, p. 270-284, 2018. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/110070.</p> </li> <li> <p>FREIRE, K. M. W. ; SALES, L.F. Informa\u00e7\u00e3o em arte: conceitualiza\u00e7\u00f5es e um olhar sobre a Agenda 2030. In: 6\u00ba Semin\u00e1rio de Informa\u00e7\u00e3o em Arte, 2018, Rio de Janeiro. Anais. Redarte: Rio de Janeiro, 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.doity.com.br/anais/seminario-de-informacao-em-arte/trabalho/81112. </p> </li> <li> <p>HENNING, P. C. ; RIBEIRO, C. J. S. ; SALES, L.F. ; MOREIRA, J. L. R. ; SANTOS, L. O. B. S. Desmistificando os princ\u00edpios fair: conceitos, m\u00e9tricas, tecnologias e aplica\u00e7\u00f5es inseridas no ecossistema dos dados fair. In: XIX Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, 2018, Londrina. Anais do XIX ENANCIB, 2018. v. XIX. p. 5047-5060. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/pbcib/article/view/46969/27332. </p> </li> <li> <p>LAU, L. F. ; SALES, L.F. Indexa\u00e7\u00e3o colaborativa de acervo de imagens em acesso aberto: a experi\u00eancia do IBGE. In: 9\u00aa ConfOA, 2018, Lisboa. Anais, 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.bad.pt/publicacoes/index.php/cadernos/article/view/1939/pdf. </p> </li> <li> <p>MARTINEZ-\u00c1VILA, D., SALDANHA, G. S., SOUZA, R. F. DE, SALES, L. (2018). Entrevista \u00e0 Hope Olson. Liinc Em Revista, n.14, v.2, 2018. Dispon\u00edvel em: https://doi.org/10.18617/liinc.v14i2.4509</p> </li> <li> <p>MESA-REDONDA: a quest\u00e3o da identidade da CI frente aos cen\u00e1rios apresentados do paradigma dos dados. [S. l.: s. n.], 2018. 1 v\u00eddeo (1h59min54s). Publicado pelo canal WIDaT 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=WR3t8SITw4c. Participa\u00e7\u00e3o de Luana Farias Sales, Pl\u00e1cida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, Ricardo C\u00e9sar Gon\u00e7alves Sant'Ana e Sandra de Albuquerque Siebra.  </p> </li> <li> <p>SALES, L.F.; SAY\u00c3O, L. F. A ci\u00eancia invis\u00edvel: revelando os dados da cauda longa da pesquisa. In: XIX Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, 2018, Londrina. Anais do XIX ENANCIB, 2018. v. XIX. p. 4180-4199. Dispon\u00edvel em: http://enancib.marilia.unesp.br/index.php/XIXENANCIB/xixenancib/paper/view/1538. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F.; SAY\u00c3O, L. F. Use of conceptual relations for semantic integration of scientific publications and research data. In: 15<sup>th</sup> International ISKO Conference, 2018, Porto. Anais, 2018. p. 1-15. Dispon\u00edvel em: https://ocs.letras.up.pt/index.php/isko2018/isko2018/paper/view/1423. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o de dados de pesquisa. Ponto de Acesso, v. 12, n. 3, p. 80-108, 2018. DOI: 10.9771/rpa.v12i3.28965. Dispon\u00edvel em: https://portalseer.ufba.br/index.php/revistaici/article/view/28965/18033. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2017","title":"2017","text":"<ul> <li> <p>CAVALCANTI, M. T.; SALES, L. F. Gest\u00e3o de dados de pesquisa: um panorama da atua\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o europeia. BIBLOS - Revista do Instituto de Ci\u00eancias Humanas e da Informa\u00e7\u00e3o, v. 31, n. 1, p. 73-98, 2017. DOI: 10.14295/biblos.v31i1.5789. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.furg.br/biblos/article/view/5789/4616 </p> </li> <li> <p>ROCHA, L. L.; SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Uso de cadernos eletr\u00f4nicos de laborat\u00f3rio para as pr\u00e1ticas de ci\u00eancia aberta e preserva\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa. Ponto de Acesso, v. 11, n. 3, p. 2-16, 2017. DOI: 10.9771/rpa.v11i3.24945 . Dispon\u00edvel em: https://portalseer.ufba.br/index.php/revistaici/article/view/24945/15542. </p> </li> <li> <p>ROCHA, L. L.; SALES, L.F. ;SAY\u00c3O, L. F.  Descrever para preservar: metadados como ferramenta para gest\u00e3o de dados de pesquisa. In: ISKO, 2017, Recife. Mem\u00f3ria, Tecnologia e Cultura na Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento. Recife: EdUFPE, 2017. v. 4. p. 194-201. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/121924. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; ROCHA, L. L. ; CAVALCANTI, M. T. Desenvolvimento de um vocabul\u00e1rio controlado para o reposit\u00f3rio institucional CarpedIEN. In: VIII CONFOA, 2017, Rio de Janeiro. 8\u00aa Confer\u00eancia Luso-Brasileira sobre Acesso Aberto. Rio de Janeiro: FIOCRUZ, 2017. v. 11. p. 1-6.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. Digitaliza\u00e7\u00e3o de acervos culturais: reuso, curadoria e preserva\u00e7\u00e3o. In: Semin\u00e1rio Servi\u00e7os de Informa\u00e7\u00e3o em museus, n. 4 , 2016, S\u00e3o Paulo. Anais [...]. S\u00e3o Paulo: Pinacoteca, 2016, p. 47-61, 2017. Dispon\u00edvel em: http://biblioteca.pinacoteca.org.br:9090/bases/biblioteca/11945.pdf.  </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F. O papel dos reposit\u00f3rios digitais na curadoria de dados de pesquisa. In: VECHIATO, F. L. et al. (org.). Reposit\u00f3rios digitais: teoria e pr\u00e1tica. 1.ed. Curitiba: Editora da UTFPR, 2017, v. 1, p. 143-166. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.utfpr.edu.br/jspui/handle/1/2495. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Conectando a biblioteca de pesquisa \u00e0 eScience: desafios e oportunidades. CENDOC em Revista, v. 1, p. 25-35, 2017. Dispon\u00edvel em: https://revistas.ien.gov.br/index.php/ienprogressreport/article/view/321. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Conectando a Biblioteca de Pesquisa \u00e0 eSCIENCE: Desafios e Oportunidades.. CENDOC em Revista, v. 1, p. 27-37, 2017. Dispon\u00edvel em: https://www2.fab.mil.br/cendoc/images/Revistas/Revista_02.pdf</p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2016","title":"2016","text":"<ul> <li> <p>CAVALCANTI, M. T. ;SALES, L.F. ; SAY\u00c3O, L. F. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa no contexto da curadoria digital. In: XVII ENANCIB, 2016, Salvador, BA. Anais do XVII Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Salvador: PPGCI - UFBA, 2016. p. 5386-5392. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/191790.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os reposit\u00f3rios digitais de dados de pesquisa. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Informa\u00e7\u00e3o, v. 21, n. 2, p. 90-115, 2016. DOI: 10.5433/1981-8920.2016v21n2p90. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/informacao/article/view/27939/20122 </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Curadoria digital e dados de pesquisa. AtoZ: novas pr\u00e1ticas em Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento, v. 5, n. 2, p. 67-71, 2016. DOI: 10.5380/atoz.v5i2.49708. Dispon\u00edvel em: https://brapci.inf.br/index.php/res/v/15872. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2015","title":"2015","text":"<ul> <li> <p>AUGUSTO, S. C. ; OLIVEIRA, M. V. ; ALMEIDA, J. C. S. ; SALES, L.F. ; ANTUNES, J. F.O.  Use of wiki software for the knowledge management at the IEN. In: INAC2015 - IV ENIN, 2015, S\u00e3o Paulo. Annals of [...], 2015. Dispon\u00edvel em: https://revistas.ien.gov.br/index.php/ienprogressreport/article/view/202. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. . H\u00e1 futuro para as bibliotecas de pesquisa no ambiente da eScience. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologia, v. 2, p. 30-52, 2015. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/41568. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; CAVALCANTI, M. T. Sele\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00f5es de dados digitais de pesquisa: uma poss\u00edvel abordagem metodol\u00f3gica. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologia, v. 2, n. 2, p. 88-105, 2015. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/40903.</p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. Ciberinfraestrutura de informa\u00e7\u00e3o para a pesquisa: uma proposta de arquitetura para integra\u00e7\u00e3o de reposit\u00f3rios e sistemas CRIS. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade: estudos, v. 25, n. 3, p. 163-184, 2015. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/91374. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F.; SAY\u00c3O, L. F. H\u00e1 futuro para as bibliotecas de pesquisa no ambiente de Escience?. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologia, v. 2, n. 1, p. 30-52, 2015. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/41568.</p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; AUGUSTO, S. C.; BARBOSA, N. K. L. ; ANTUNES, J. F.O. ; OLIVEIRA, M. V. ; ALMEIDA, J. C. S. Ferramentas de gest\u00e3o do conhecimento no instituto de engenharia nuclear. In: Simposio Internacional sobre Educaci\u00f3n, Capacitaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento en Energ\u00eda Nuclear y sus Aplicaciones Cusco, Per\u00fa, 22 al 26 de noviembre de 2015, 2015, Cusco. Anais do Simp\u00f3sio, 2015. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SOUZA, R. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Integra\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica de publica\u00e7\u00f5es, dados digitais e informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa: uma proposta de interface de publica\u00e7\u00e3o ampliada para a \u00e1rea de ci\u00eancias nucleares. In: XVI ENANCIB, 2015, Jo\u00e3o Pessoa. Anais do XVI ENANCIB, 2015. v. 16. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/188321</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Guia de gest\u00e3o de dados de pesquisa para bibliotec\u00e1rios e pesquisadores. 1. ed. Rio de Janeiro: CNEN, 2015. 90p. Dispon\u00edvel em: https://aben.com.br/guia-de-gestao-de-dados-de-pesquisa-para-bibliotecarios-e-pesquisadores-2015g/. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Guia de gest\u00e3o de dados de pesquisa para pesquisadores e bibliotec\u00e1rios. 1. ed. Rio de Janeiro: Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear, 2015. v. 1. 93p. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.unb.br/index.php/RICI/article/view/40762. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2014","title":"2014","text":"<ul> <li> <p>FERREIRA, J. B. T. ; SALES, L.F. Plataforma CarpedIEN: preserva\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfico do IEN. In: Semin\u00e1rio Anual de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica PIBITI, 4, 2014, S\u00e3o Paulo. Livro Resumo, 2014. p. 77-78. Dispon\u00edvel em: http://pelicano.ipen.br/pibic/2014/img/Livro-Pibic-2014/Livro-Pibic-2014.pdf. </p> </li> <li> <p>MARCONDES, C. H. ; NOBRE, E. ; SAY\u00c3O, L. F. Navegando entre acervos museol\u00f3gicos do Estado do Rio de Janeiro. In: I Semin\u00e1rio Brasileiro de Museologia (SEBRAMUS), 2014, Belo Horizonte. SEBRAMUS - Semin\u00e1rio Brasileiro de Museologia. Belo Horizonte: UFMG, 2014. v. 1. p. 21-21. Dispon\u00edvel em: http://sebramusrepositorio.unb.br/index.php/1sebramus/ISebramus/paper/viewPaper/442. </p> </li> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Plataforma CARPE dIEN: uma ferramenta de apoio a preserva\u00e7\u00e3o de dados digitais de pesquisa. In: I Semin\u00e1rio Internacional de Preserva\u00e7\u00e3o Digital, 2014, Bras\u00edlia. Semin\u00e1rio Internacional de Preserva\u00e7\u00e3o Digital. Bras\u00edlia: IBICT, 2014, n.1. Dispon\u00edvel em: https://eventoscariniana.ibict.br/index.php/sinpred/article/view/83. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SOUZA, R. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Publica\u00e7\u00e3o ampliada: um novo modelo de publica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica voltada para os desafios de uma ci\u00eancia orientada por dados. In: XV ENANCIB, 2014, BELO HORIZONTE. Anais do XV ENANCIB. UFMG: BELO HORIZONTE, 2014. v. 15. p. 3472-3494. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/189454. </p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Dados abertos de pesquisa: ampliando o conceito de acesso livre. Revista Eletr\u00f4nica de Comunica\u00e7\u00e3o, Informa\u00e7\u00e3o &amp; Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade, v. 8, p. 76-92, 2014. Dispon\u00edvel em: https://www.reciis.icict.fiocruz.br/index.php/reciis/article/view/611. </p> </li> </ul>"},{"location":"Publica%C3%A7%C3%B5es/producao-bibliografica/#2013","title":"2013","text":"<ul> <li> <p>SALES, L. F. ; SAY\u00c3O, L. F. Reposit\u00f3rio do Instituto de Engenharia Nuclear: curadoria digital, publica\u00e7\u00f5es ampliadas e gest\u00e3o de pesquisa. In: XXV Congresso Brasileiro de Biblioteconomia, Documenta\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, 2013, Florian\u00f3polis. Anais do XXV Congresso Brasileiro de Biblioteconomia, Documenta\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: FEBAB, 2013. v. 25. p. 977-981. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.febab.org.br/items/show/2205. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SAY\u00c3O, L. F. Ciberinfraestrutura para integra\u00e7\u00e3o, acesso, compartilhamento e reuso de dados de pesquisa da \u00e1rea nuclear. In: CSBC 2013 - VII E-Science Workshop, 2013, Macei\u00f3. Anais do Congresso da Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o. Macei\u00f3: UFAL, 2013. v. 33. p. 1866-1869. Dispon\u00edvel em: https://sol.sbc.org.br/index.php/bresci/article/download/16849/16689/. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SAY\u00c3O, L. F. Preserva\u00e7\u00e3o do conhecimento nuclear brasileiro: infraestrutura para integra\u00e7\u00e3o, acesso, compartilhamento e reuso de dados de pesquisa. In: 4\u00aa CONFOA, 2013, S\u00e3o Paulo. 4\u00aa Confer\u00eancia Luso-Brasileira sobre Acesso Aberto, 2013, v. 4. Dispon\u00edvel em: https://pt.slideshare.net/ConfOA/sales-luana-poster. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ; SAY\u00c3O, L. F. Reposit\u00f3rio do instituto de engenharia nuclear: curadoria digital, publica\u00e7\u00f5es ampliadas e gest\u00e3o de pesquisa. In: Congresso Brasileiro de Biblioteconomia e Documenta\u00e7\u00e3o, 2013, Florian\u00f3polis. Anais do XXV CBBD, 2013. v. 25. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.febab.org.br/items/show/2205. </p> </li> <li> <p>SALES, L.F. ;SAY\u00c3O, L. F. Information model for management and preservation of scientific digital memory of the institute of nuclear engineering, Brazil. In: 2013 International Nuclear Atlantic Conference - INAC 2013, 2013, Recife. Anais of INAC. Rio de Janeiro: ABEN, 2013. Dispon\u00edvel em: https://www.researchgate.net/publication/271768862_Information_model_for_management_and_preservation_of_scientific_digital_memory_of_the_Institute_of_Nuclear_Engineering_Brazil</p> </li> <li> <p>SALES, L.F.;SAY\u00c3O, L. F. ; SOUZA, R. F. . Publica\u00e7\u00f5es ampliadas: um novo modelo de publica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica para o ambiente de e-science. In: XIV Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (ENANCIB 2013), 2013, Florian\u00f3polis. Anais do XIV ENANCIB, 2013. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/185370.</p> </li> <li> <p>SAY\u00c3O, L. F.; SALES, L. F. Dados de pesquisa: contribui\u00e7\u00e3o para o estabelecimento de um modelo de curadoria digital para o pa\u00eds. Tend\u00eancias da Pesquisa Brasileira em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 6, n. 1, 2013. Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/20.500.11959/brapci/119469.</p> </li> </ul>"}]}